\chapter{Расчеты}

\section{Фильтрование с образованием несжимаемого осадка на несжимаемой плоской фильтровальной перегородке}

\subsection{При постоянной разности давлений ($\Delta p = \text{const}$)}

\paragraph{Исходные данные}
\begin{itemize}
	\item отношение объема осадка к объему фильтрата $x_\text{о} = \num{0.014}$;
	\item удельное объемное сопротивление осадка $r_\text{о} = \SI{100e12}{\per\square\metre}$;
	\item температура суспензии $T = \SI{293}{\kelvin}$;
	\item сопротивление фильтровальной перегородки $R_\text{фп} = \SI{9e10}{\per\metre}$;
	\item постоянная разность давлений $\Delta p = \SI{7e4}{\pascal}$;
	\item объем суспензии $V_\text{с} = \SI{0.5}{\cubic\metre}$;
	\item площадь поверхности фильтра $S = \SI{1}{\square\metre}$.
\end{itemize}

\paragraph{Требуется определить}
\begin{itemize}
	\item время фильтрования $\tau$, \si{\minute};
	\item объем собранного фильтрата $V$, \si{\cubic\metre};
	\item толщина образовавшегося осадка $h_\text{ос}$, \si{\metre};
	\item сопротивление образовавшегося осадка $R_\text{ос}$, \si{\per\metre};
	\item переменная скорость фильтрования $w = w(t)$.
\end{itemize}

\paragraph{Расчет}
\begin{enumerate}
	\item[1)] Количество фильтрата $q$, полученного с \SI{1}{\square\metre} поверхности с учетом уравнения (\ref{eq:1_9}):
		\[
			q = \frac{V}{S} = \frac{V_\text{с}}{S~(1 + x_\text{о})} = \frac{0.5}{(1 + 0.014)} = \SI{0.493}{\metre}
		\]
		Тогда $V = \SI{0.493}{\cubic\metre}$;
	\item[2)] Время фильтрования в соответствии с уравнением (\ref{eq:1_6}):
		\[
			\tau = \frac{\mu r_\text{о} x_\text{о} q^2}{2 \Delta p} = \frac{10^{-3} \cdot 100 \cdot 10^{12} \cdot 0.014 \cdot 0.493^2}{2 \cdot 7 \cdot 10^4} = \SI{2430.5}{\second} = \SI{40.5}{\minute}
		\]
	\item[3)] Толщина образовавшегося слоя осадка
		\[
			h_\text{ос} = \frac{x_\text{о} V}{S} = x_\text{о} q = 0.014 \cdot 0.493 = \SI{0.0069}{\metre}
		\]
	\item[4)] Сопротивление слоя осадка
		\[
			R_\text{ос} = r_\text{ос} h_\text{ос} = \num{10e12} \cdot \num{0.0096} = \SI{6.9e11}{\per\metre}
		\]
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{pics/1.png}
	\caption{Расчет по времени процесса фильтрования}
	\label{fig:2_1}
\end{figure}

На рис. \ref{fig:2_1} представлены результаты расчета по времени процесса фильтрования при заданных исходных данных. На рис. \ref{fig:2_1},а показаны зависимости: объема собираемого фильтрата $V$ (кривая 1), объема собираемого осадка $V_\text{ос}$ (кривая 2) и объема исходной суспензии $V_\text{с}$ (кривая 3). На рис. \ref{fig:2_1},б показана зависимость скорости фильтрования. Из графика находим значение $w = w(\tau) = w(2340.5) \approx \SI{e-4}{\metre\per{\second}}$.

\subsection{При постоянной скорости фильтрования ($w = \text{const}$)}

\paragraph{Исходные данные}
\begin{itemize}
	\item отношение объема осадка к объему фильтрата $x_\text{о} = \num{0.026}$;
	\item удельное объемное сопротивление осадка $r_\text{о} = \SI{70e12}{\per\square\metre}$;
	\item температура суспензии $T = \SI{293}{\kelvin}$;
	\item сопротивление фильтровальной перегородки $R_\text{фп} = \SI{6e10}{\per\metre}$;
	\item максимальная разность давлений $\Delta p_\text{max} = \SI{20e4}{\pascal}$;
	\item постоянная скорость фильтрования $w = \SI{0.0002}{\metre\per{\second}}$;
	\item площадь поверхности фильтра $S = \SI{1}{\square\metre}$.
\end{itemize}

\paragraph{Требуется определить}
\begin{itemize}
	\item время фильтрования $\tau$, \si{\minute};
	\item объем собранного фильтрата $V$, \si{\cubic\metre};
	\item толщина образовавшегося осадка $h_\text{ос}$, \si{\metre};
	\item сопротивление образовавшегося осадка $R_\text{ос}$, \si{\per\metre};
	\item изменение разности давлений во время фильтрования $\Delta p = \Delta p(\tau)$.
\end{itemize}

\paragraph{Расчет}
\begin{enumerate}
	\item[1)] Время фильтрования в соответствии с уравнением (\ref{eq:1_7}):
		\[
			\tau \left( \Delta p \right) = \frac{\Delta p - \mu~R_\text{фп}~w}{\mu~r_\text{о}~x_\text{о}~w^2 } = 0.013736 \cdot (\Delta p - 12500)
		\]
	\item[2)] Время фильтрования до достижения $\Delta p_\text{max}$:
		\[
			\tau (\Delta p_\text{max}) = \SI{2582.5}{\second} = \SI{43}{\minute}
		\]
	\item[3)] Объем собранного фильтрата:
		\[
			V = w~S~\tau = \SI{0.62}{\cubic\metre}
		\]
	\item[4)] Толщина образовавшегося осадка:
		\[
			h_\text{ос} = \frac{x_\text{о}~V}{S} = \SI{0.0134}{\metre}
		\]
	\item[5)] Сопротивление осадка:
		\[
			R_\text{фп} = r_\text{о}~h_\text{о} = \SI{93.8e10}{\per\metre}
		\]
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{pics/2.png}
	\caption{Расчет по времени процесса фильтрования}
	\label{fig:2_2}
\end{figure}

На рис. \ref{fig:2_2} представлены результаты расчета по времени процесса фильтрования при заданных исходных данных. На рис. \ref{fig:2_2},а показано изменение разности давлений $\Delta p$ в процессе фильтрования. На рис. \ref{fig:2_2},б показаны зависимости: объема собираемого фильтрата $V = \SI{0.6}{\cubic\metre}$ (кривая 1), объема собираемого осадка $V_\text{ос} = \SI{0.01}{\cubic\metre}$ (кривая 2) и объема исходной суспензии $V_\text{с} = \SI{0.61}{\cubic\metre}$ (кривая 3). На рис. \ref{fig:2_2},в показана зависимость толщины образующегося осадка $h_\text{ос} = \SI{0.0135}{\metre}$. На рис. \ref{fig:2_2},г показана зависимость сопротивления образующегося осадка $R_\text{фп} = \SI{93.8e10}{\per\metre}$.

\section{Фильтрование с образованием сжимаемого осадка на сжимаемой плоской фильтровальной перегородке}

\subsection{При постоянной разности давлений ($\Delta p = \text{const}$)}
\paragraph{Исходные данные}
\begin{itemize}
	\item отношение объема осадка к объему фильтрата $x_\text{о} = \num{0.01}$;
	\item эмпирические коэффициенты $r_\text{о}^1 = \num{0.7e10}$ и $s = \num{0.99}$;
	\item температура суспензии $T = \SI{293}{\kelvin}$;
	\item сопротивление фильтровальной перегородки $R_\text{фп} = \SI{7e10}{\per\metre}$;
	\item постоянная разность давлений $\Delta p = \SI{10e4}{\pascal}$;
	\item объем суспензии $V_\text{с} = \SI{0.3}{\cubic\metre}$;
	\item площадь поверхности фильтра $S = \SI{1.2}{\square\metre}$.
\end{itemize}

\paragraph{Требуется определить}
\begin{itemize}
	\item время фильтрования $\tau$, \si{\minute};
	\item объем собранного фильтрата $V$, \si{\cubic\metre};
	\item толщина образовавшегося осадка $h_\text{ос}$, \si{\metre};
	\item сопротивление образовавшегося осадка $R_\text{ос}$, \si{\per\metre};
	\item переменная скорость фильтрования $w = w(t)$.
\end{itemize}

\paragraph{Расчет}
\begin{enumerate}
	\item[1)] Количество фильтрата $q$, полученного с \SI{1}{\square\metre} поверхности с учетом уравнения (\ref{eq:1_9}):
		\[
			q = \frac{V}{S} = \frac{V_\text{с}}{S~(1+x_\text{о})} = \SI{0.25}{\metre}
		\]
		Таким образом $V = \SI{0.495}{\cubic\metre}$.
	\item[2)] Время фильтрования в соответствии с уравнением (\ref{eq:1_5}) и учетом $R_\text{фп} = 0$:
		\[
			\tau = \frac{\mu~r_\text{о}~x_\text{о}~q^2}{2~\Delta p} = \frac{\mu~r_\text{о}^1~(\Delta p)^s~x_\text{о}~q^2}{2~\Delta p} = \SI{2187.5}{\second}
		\]
	\item[3)] Толщина образовавшегося слоя осадка:
		\[
			h_\text{о} = \frac{x_\text{о}~V}{S} = \SI{0.0021}{\metre}
		\]
	\item[4)] Сопротивление образовавшегося слоя осадка:
		\[
			R_\text{ос} = r_\text{о}~h_\text{ос} = r_\text{о}^1~(\Delta p)^s~h_\text{ос} = \SI{1.47e13}{\per\metre}
		\]
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{pics/3.png}
	\caption{Расчет по времени процесса фильтрования}
	\label{fig:2_3}
\end{figure}

На рис. \ref{fig:2_3} представлены результаты расчета по времени процесса фильтрования при заданных исходных данных. На рис. \ref{fig:2_3},а показаны зависимости: объема собираемого фильтрата $V$ (кривая 1), объема собираемого осадка $V_\text{ос}$ (кривая 2) и объема исходной суспензии $V_\text{с}$ (кривая 3). На рис. \ref{fig:2_3},б показана зависимость скорости фильтрования. Из графика находим значение $w = w(\tau) = w(2340.5) \approx \SI{0.1e-4}{\metre\per{\second}}$.

\subsection{При постоянной скорости фильтрования ($w = \text{const}$)}
\paragraph{Исходные данные}
\begin{itemize}
	\item отношение объема осадка к объему фильтрата $x_\text{о} = \num{0.031}$;
	\item эмпирические коэффициенты $r_\text{о}^1 = \num{0.127e12}$ и $s = \num{0.5}$;
	\item температура суспензии $T = \SI{293}{\kelvin}$;
	\item сопротивление фильтровальной перегородки $R_\text{фп} = \SI{6.4e10}{\per\metre}$;
	\item максимальная разность давлений $\Delta p_\text{max} = \SI{22e4}{\pascal}$;
	\item постоянная скорость фильтрования $w = \SI{0.00018}{\metre\per{\second}}$;
	\item площадь поверхности фильтра $S = \SI{1}{\square\metre}$.
\end{itemize}

\paragraph{Требуется определить}
\begin{itemize}
	\item время фильтрования $\tau$, \si{\minute};
	\item объем собранного фильтрата $V$, \si{\cubic\metre};
	\item толщина образовавшегося осадка $h_\text{ос}$, \si{\metre};
	\item сопротивление образовавшегося осадка $R_\text{ос}$, \si{\per\metre};
	\item изменение разности давлений во время фильтрования $\Delta p = \Delta p(\tau)$.
\end{itemize}

\paragraph{Расчет}
\begin{enumerate}
	\item[1)] Время фильтрования в соответствии с уравнением (\ref{eq:1_13}) до достижения $\Delta p_\text{max}$:
		\[
			\tau \left( \Delta p \right) = \frac{\Delta p - \mu~R_\text{фп}~w}{\mu~r_\text{о}^1~(\Delta p)^s~x_\text{о}~w^2 } = \SI{3484.5}{\second}
		\]
	\item[2)] Объем собранного фильтрата:
		\[
			V = w~S~\tau = \SI{0.75}{\cubic\metre}
		\]
	\item[3)] Толщина образовавшегося осадка:
		\[
			h_\text{ос} = x_\text{о}~\frac{V}{S} = \SI{0.019}{\metre}
		\]
	\item[4)] Сопротивление осадка:
		\[
			R_\text{фп} = r_\text{о}~h_\text{о} = r_\text{о}^1~(\Delta p)^s~h_\text{ос} = \SI{1.19e12}{\per\metre}
		\]
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{pics/4.png}
	\caption{Расчет по времени процесса фильтрования}
	\label{fig:2_4}
\end{figure}

На рис. \ref{fig:2_4} представлены результаты расчета по времени процесса фильтрования при заданных исходных данных. На рис. \ref{fig:2_4},а показано изменение разности давлений $\Delta p$ в процессе фильтрования. На рис. \ref{fig:2_4},б показаны зависимости: объема собираемого фильтрата $V = \SI{0.75}{\cubic\metre}$ (кривая 1), объема собираемого осадка $V_\text{ос} = \SI{0.01}{\cubic\metre}$ (кривая 2) и объема исходной суспензии $V_\text{с} = \SI{0.76}{\cubic\metre}$ (кривая 3). На рис. \ref{fig:2_4},в показана зависимость толщины образующегося осадка $h_\text{ос} \approx \SI{0.020}{\metre}$. На рис. \ref{fig:2_4},г показана зависимость сопротивления образующегося осадка $R_\text{фп} \approx \SI{1.2e12}{\per\metre}$.